<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../xsl/200808.xsl" ?>
<b>
  <e>博彦培训月刊</e>
  <l>第三期</l>
  <e2> 2008.08.10</e2>
  <m>
    <title>软件测试的创新</title>
    <author>
    	<name>王 坤</name>
    	<intro>入职快三载(还差一个月)，一直从事Map Search 得测试工作。三年（差一月）如一日。</intro>
    	<email>X@microsoft.com</email>
		<other>MSN: X@microsoft.com</other>
		<img>kunwang.gif</img>
    </author>
    <article>
 
    	<i>
    		<section>软件测试是一个非常严谨细致的工作， 有严格的测试规范和测试流程。测试人员按部就班的开展自己的工作，工作得“循规蹈矩”，而且像INTL, 大部份的工作是repeat, 日复一日的跑cases,多个市场， 激情很容易被消磨在这些重复中。如何保持自己的激情，创新是关键。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>观念的创新</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>  要调整好心态，首先得从心里认同你的职业。有时候做好一件事情，决定因素不在乎你的技术，而是你对做这件事情的态度。测试是一个意义重大工作，直接决定软件质量。 软件质量重于泰山，软件企业的竞争力不仅体现在产品类型的多样性，产品功能的先进性，更多的体现在产品质量的稳定性和可靠性。实施有效的软件测试，提高软件测试的效率，是保证软件质量的最显著方法。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>要会营造成就感，成就感是我们做事情的动力。成就感可以从工作中一点一点提炼，比如说发现bugs 的多少，bug的质量。至今还记得自己bugs 在ps上一页装不下，需要用滚动条的那股兴奋劲（如果bug少，就把显示框缩小，滚动条也会出来）。当然不仅是bugs,一个好的idea, 一个独到的见解，一份心得都是成就感的来源。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section> 领域创新</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>软件测试是通过技术、流程、工具、人员以及管理手段，检测软件文档、软件中间产品和最终产品，查找和报告软件缺陷、错误以及隐患的专业技术。测试类型繁多，功能测试，性能测试，接口测试，压力测试，安全测试等等。各个测试环节，各个类型都有自己的创新点，我们所从事的只是整个产品测试过程的冰山一角，我们的本分是各司其职，把自己的那部分干好，但适当的涉猎不同测试领域，保持一份进取心 ，是维系激情的最好方法。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>技术创新 </section>
		</i>
    	<i>
    		<section>软件测试是一项软件工程领域的专业技术，而不是简单的把软件测试认为随便找个人运行几次软件，就可以发现全部的软件问题。技术创新有很多方面，最近公司在推行自动化测试，很多产品都成立了自己的自动化测试组，灵活，简单，针对性强的自动化测试可以提高测试的效率和准确性，参与到自动化测试也是一个提高自己code 能力的机会，但是在软件测试技术创新方面，要避免陷入过渡追求自动化测试技术的误区。毕竟80%左右的软件缺陷是靠测试人员手工测试发现的。 对于某些特别需要自动化测试的软件特性，需要加强开发软件测试工具，设计出一个对产品有针对性的自动化测试框架， 而不是全部依赖市场上的现有测试工具。自动测试要以有效，灵活为原则。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>一个团队需要各个方面的创新人才，找到自己的创新点需要跟自己的专长，兴趣相结合下面有十种创新性角色，这10种角色不一定是能力最强的人，但每种角色都有他独特的方法、技巧。只要找到自己的切合点，投入智慧和精力，辅以恰当的工作方法，每个人都能产生巨大的力量。来看看你属于哪一种类型吧。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>学习型角色：</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>1.	Anthropologist：人类学家 通过观察客户的行为提出新的创意。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>2. Experimenter：试验家 不怕失败，敢于尝试各种新事物。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>3. Cross-Pollinator ：嫁接能手 善于将公司内外不同的人、不同的想法和技术以及各种  资源要素整合起来，积极推动公司的创新。 </section>
		</i>
    	<i>
    		<section>组织型角色：</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>4.Hurdler ：跨栏运动员 克服各种障碍，用意志令规则低头。 
</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>5.Collaborator ：协调员 凝聚团队，利用现有资源建构新的组合，提出跨学科的解决方案。 
</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>6.Director ：导演 召集创新团队，激发团队中每个成员的创造力。  
</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>建设性角色：</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>7.Experience Architect 用户体验设计师 超越“满足用户需求”，变为“创造用户需求”。 
</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>8.Set Designer 布景师  搭建让团队成员充分施展的舞台，通过物理环境的变换影响人的行为和态度。 
</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>9.Caregiver 照料者 提前感知客户需求并做好准备，对于顾客的关怀超过一般的服务
</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>10.Storyteller 故事家 以极富说服力的方式阐述基本价值观或文化特质，以此鼓舞士气并扩大外部认同。
</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>参考：创新的10个面孔-打造企业创新力的十种人</section>
		</i>
 
 
    </article> 
    <topic>
    	<id>8</id>
    	<name>创新(Innovation)</name>
    </topic>
  </m>
</b>

