<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../xsl/200808.xsl" ?>
<b>
  <e>博彦培训月刊</e>
  <l>第三期</l>
  <e2> 2008.08.10</e2>
  <m>
    <title>打造高效团队</title>
        <author>
    	<name>吴锐</name>
    	<intro>来博彦三年，做过几个微软项目，目前在Windows Live Calendar Int'l team 做SDET，有丰富的自动化测试经验，其中有两篇有关测试的文章曾发表在《程序员》杂志。</intro>
    	<email>X@microsoft.com</email>
		<other>MSN: X@live.com</other>
		<img>wurui.jpg</img>
    </author>

    <article>
 
 		<i>
 			<section>提起团队，比较容易想到的就是冲锋陷阵、头戴绿帽子的美国绿色贝雷帽的特种战斗部队，该部队的强有力的团队合作精神和战斗力让人记忆深刻。即使许三多团队的“不抛弃，不放弃”在之前面也多少有点褪色。</section>
 		</i>
 		<i>
 			<section>但是这个分工极端专业，合作极度默契的贝雷帽团队是否就是最好呢？还得看看嗷嗷叫的李云龙团队是否答应。《亮剑》里面的以李云龙为Lead的团队具有极强的凝聚力和战斗意志，让电影里的日本人教训深刻，也让电影外的职业人映象深刻。其以极强Lead魅力为基础的专制团队似乎有超越平均分配的民主团队的潜力。</section>
 		</i>
 		<i>
 			<section>那么李云龙的团队是否就是最好呢？孙悟空，猪八戒他们又有了意见。老好人唐僧带领的取经团队，一路上遭遇百折，却能百折不挠，最后到达西方取到真经。这样的任务明显非李云团队能办到。</section>
 		</i>
 		<i>
 			<section>那么什么才是好的团队，怎么才能打造高效团队呢。2008年7月26日，软件园信息科技大厦1号会议室里众说纷纭….</section>
 		</i>
 		<gif>
 			<section>sf/03.gif</section>
 		</gif>
 		<i2>
 			<section>现将主要观点摘取如下（多有改编）：</section>
 		</i2>
 		<i2>
 			<section>一说：
沟通和交流是高效团队的法宝。
</section>
 		</i2>
 		<i2>
 			<section>团队就是让每个人最大可能发挥能力的场所，只要每个人都最大的发挥自我所长，那么team的业绩和成绩就将处于最好的状态。关于高效，其实就是每个人最大的发挥主观能动性，众人举火火焰高，从而带动团队业绩。怎么样让每一个组员都处在比较好工作状态，让团队花比较少的代价在沟通方面，从而将更多精力投放到团队业务上，则是团队高效的关键。</section>
 		</i2>
 		<i2>
 			<section>沟通可以说是一个团队存在和发展的基础。想当年，孙悟空和猪八戒他们一路上去取经，路遇白骨精，唐僧和孙悟空因为此美女沟通不畅。唐僧死认为此美女是人间精灵，自然杰作，致死不改。而孙悟空虽然知道白骨精是妖怪，但无法充分表达。二人为此大吵出口，孙悟空一怒之下撂挑子回家，要不是猪八戒从中协调，取经团队恐怕就要因此解散了。由此可见，如果团队没有很好的沟通，即使像悟空这样的超级神仙也将无用武之地。何况凡人的我们呢。</section>
 		</i2>
 		<i2>
 			<section>二说：
组员的工作精神是构建高效团队的基础。
</section>
 		</i2>
 		<i2>
 			<section>日本是二战以后发展最快，取得经济成就最大的国家。其国民人口不足1亿，但是国民产值是中国的2.5倍（最新数据）。考虑到中国有13亿人民，比较中日个人生产效率，日本的个人产生效率几乎是中国人的25倍了。为什么日本人的工作效率会比中国人高出如此之多呢？主要答案在于日本人的工作精神。</section>
 		</i2>
 		<i2>
 			<section>每个工作的日本人都穿西装，打领带，风格严谨，极度自律。他们会非常高效的在工作时间里工作，从不聊天，从不吃东西。除了吃饭时间，极少休息。在日本有一个有趣的现象，有很多的日本女人都抽烟，不是抽烟有多酷，而是她们为了在工作之余休息几分钟，找的必要业余习惯。</section>
 		</i2>
 		<i2>
 			<section>正是依靠这种极端敬业的精神，日本的团队获得了传说中的高效，依赖这种高效，他们把产品买到了世界。</section>
 		</i2>
 		<i2>
 			<section>这让我想到了抗日战场上的日本人集体退子弹上赤道和中国军队肉搏的场面，为什么每个鬼子都能把子弹退掉，然后和中国军队肉搏。打得中国军队心惊胆寒，除去军事因素的考虑，正是他们每个士兵都信仰了某种极至精神。借此，这个邪恶的战争团队才具有很高效率的战争执行效率。中国军队一败再败，各种因素除外，自身的团队工作精神缺乏也是重要原因。</section>
 		</i2>
 		<i2>
 			<section>三说：
规范的流程和细致的分工
</section>
 		</i2>
 		<i2>
 			<section>所谓高效，其实在商业就是节省更多支出，产出更多的价值。如何保证这一块能顺利实现，将是决定一个团队是否高效的关键。到目前为止，似乎还没有比规范流程，细化分工更能解决这个问题的了。</section>
 		</i2>
 		<i2>
 			<section>还得从一个故事说起，某个著名的汽车厂商的某个汽车的保险杠的某个地方，按照一般的汽车生产习惯，是要拧上4个螺丝钉的。但是该公司的团队以流程规范和细化出名，他们发现3个螺丝已经能定位一个平面（基本常识，不在一条线上的3点构成一个平面），于是调整工艺，为该公司汽车省下一个螺丝。每辆车省下一个螺丝，每个螺丝必须话1-2分钟拧上去，一年下来能给该公司省下几十万分钟，几十万个螺丝。不可谓不省，不可谓不高效也。</section>
 		</i2>
 		<i2>
 			<section>如果要打造一个高效团队，基本就等效于规范一个团队的流程，细化一个团队的分工。让每个领域都有专家，通过这些专家来发现提高生产效率的方法从而来推动团队的高效操作。</section>
 		</i2>
 		<i2>
 			<section>除了这三种主要的观点，来自不同工作岗位的同事还发表了很多的看法。“横看成岭侧成峰”，不同的人，不同的阅历，得到的结论都是不一样的。但是无论从什么样的视角来观察高效团队，无论从什么位置来体察高效团队；目的是一样的，那就是创建、培养高效的团队。在这个基础上，用什么招儿反倒是不重要了。用邓主席的话说就是“黑猫，白猫，抓住老鼠就是好猫”。只要能解决问题，什么招都是好招。哪怕是无招胜有招！</section>
 		</i2>
 
 
     </article> 
    <topic>
    	<id>4</id>
    	<name>特别关注(Special Focus)</name>
    </topic>
  </m>
</b>

