<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../xsl/200807.xsl" ?>
<b>
  <e>博彦培训月刊</e>
  <l>第二期</l>
  <e2> 2008.07.10</e2>
  <m>
    <title>论人才</title>
    <author>
    	<name>刘莹</name>
    	<intro>刊首语 (Preface) 及管理 (Management) 板块责编. </intro>
    	<email>liuying@beyondsoft.com</email>
		<other>MSN: coldmint88@hotmail.com / Phone: 82826100-8235</other>
		<img>dingding.jpg</img>
    </author>
    <article>
    	<i> 
    		<section>一直想谈谈“人才”，这个古今中外一直在讨论的命题。因为我们都是人，这个关于个人发展的命题自然备受关注。世界上有60多亿的人口，人与人之间又如何做出区别呢，什么样的人才能从茫茫人海中脱颖而出，想成为人中龙凤，这自然是每个人梦寐以求的事。</section>
    	</i>
    	<i>
    		<section>做人应该是一辈子的事，是要靠一生的学习和修炼，绝非凭模仿一招一式，练习口诀心算就能掌握得了的。以我个人拙见，所谓的人才应该是那些做人，做事都出类拔萃的人。现在很多人在谈论人才时，首先想到的就是这个人的学历，阅历，专业，知识，能力；很少想到他的品格，素养和为人。但事实是，一个人的品格往往决定了他成就事业的大小和方向，有着高尚品格，远大理想的人能将他的事业引向正义，光明，远大的方向。而一个目光短浅，心胸狭窄，为人猥琐的人即使学富五车也不会成就大事的。其实，这也通常是人们所说的，智商固然重要，而情商更重要。</section>
		</i>
    	<i>
			<section>在知识经济的今天，通过各种各样的途径，铺天盖地的知识向每个人扑面袭来，人们在经意与不经意之间被灌输了需要和不需要的信息。纵使我们每天都在学习，但依旧茫然于如何将自己打造成符合时代要求的人才。在这个年代，我们不可能做一个万精油，不可能靠渊博的知识走遍天下，如今，知识太多，种类太杂，每个门类都有探索不尽的深度。所以，我们每个人注定了要选择方向，献身于一，二个目标，目标如果太多，由于人类寿命的局限，在有限的时间和精力内，注定了不可能将事情做到极致，也就不能成就自己为人才。很多已经成就事业的过来人，曾经告诫人们，“人才就是专注的结果“，我曾听企业家史玉柱和著名的作家王蒙说过类似的话。</section>
		</i>
    	<i>
			<section>到底是人才造就事业，还是事业成就人才，这个命题类似于“时事造英雄，还是英雄造时事”. 我相信人才是需要具备一些特质的，人才更是靠磨练而出的。大多数的人是具有相当的智力水平的，但人的情绪，意志品质和抗压能力确是千差万别的，很大程度上，人的智力水平是由遗传所决定的，而那些有关情绪，意志力的方面则是要靠磨练来适应和提高的。一个人第一次参加面试和已经参加过多次面试的心态是会完全不一样的，经验能够提升人的能力，很重要的部分，是从人的心理，情绪方面的帮助和提高，而使一个人能更自信从容地解决类似的事务。这也就是为什么企业在招聘员工的时候，经常会看应聘者是否有过相关的工作经验，经验成了验证一个人是否具备一定能力的标准。所以，今天我们在谈论某人才的时候，通常都是谈那些已经成就某些事业的人，事实已经证明了他（她）具备了这种能力。</section>
		</i>
    	<i>
			<section>人才可以是国家的栋梁，造就非凡事业的精英；人才也可以是那些在平凡的岗位上做出卓越贡献的普通人。我愿意按照后者来诠释人才的概念，所以我想在我们自己的企业中，具体地探讨人才的定义，这样会让我们更清晰地描绘出自己的发展道路。</section>
		</i>
    	<i>
			<section>从一个企业的角度来讲，它所需要的人才标准，往往是由市场来定义的。企业需要的人一定是最合适的，不一定是最优秀的，一个超出标准的人选只能浪费资源，增加成本，和制造不稳定因素，不可能带来更多的利润和利益。所以企业的人才标准是用最少的钱雇佣最符合市场需要的人。而从应聘者的角度来看，他只有迎合了企业的标准，才能够实现个人的市场价值。为了让自己能更符合企业的要求，个人必须要时刻关注市场的方向，不断地锤炼自己的技能和提升个人的素养，从而以最恰当的方式符合市场的需求。</section>
		</i>
    	<i>
			<section>软件外包是以人才为核心竞争力的行业，所以每个人的引进，培养和使用成为了这个行业管理的核心业务。在博彦培训周刊的第二期的管理栏目里，我们将强力推荐Grace的文章《Develop your career path》，相信这会让你更加清晰地认识到自己目前在整个外包行业中所跻身的位置，如何才能将自己打造成软件外包行业的人才, 怎样才成为博彦微软业务部的中流砥柱。</section>
		</i>
    </article> 
    <topic>
    	<id>1</id>
    	<name>刊首语(Preface)</name>
    </topic>
  </m>
</b>

