<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../xsl/200807.xsl" ?>
<b>
  <e>博彦培训月刊</e>
  <l>第二期</l>
  <e2> 2008.07.10</e2>
  <m>
    <title>重拾自我</title>
    <author>
    	<name>赵博</name>
    	<intro>80后，热爱摇滚乐。现在Live search组做testing的工作。</intro>
    	<email>X@microsoft.com</email>
		<other>MSN: X@microsoft.com</other>
		<img>zhaobo.gif</img>
    </author>
    <article>
    	<i> 
    		<section>初入项目时，虽然经过系统而又详尽的培训，但是一切对于自己来说，仍然感觉陌生。新的环境，新的同事，新的平台，新的技能••••••看着同组的同事热火朝天地忙碌着，感觉就像刚刚拿起吉他，怎么弹拨音色旋律也都没有别人的好听。半载韶光飞逝，渐渐地，在大家的帮助下，已经可以顺利完成任务。随着组里又加入了新的成员，浮想起来之前的自己又何尝不是这个样子。终于，把自己的每一天融汇贯穿起来，总结几点心得。</section>
    	</i>
    	<i>
    		<section>1.	自信。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>“青出于蓝而胜于蓝”。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>从熟悉的环境蓦然地转换成陌生的环境，都有一种不适的感觉。工作需要沟通，技术需要交流，如果摆不正自己的位置，不能反客为主，一直对自己缺少信心，就算日后可以在技术上到达一定的高度，却也难以胜任。缺少自信的判断力和思考力，是从事软件行业工作人员的大忌。而在刚刚加入项目组的时候，通常会把自己摆在一个“学徒”的位置。当熟悉项目的流程和技术之后，需要重新调整心态，相信自己能够独立胜任当前的任务。自信心也是做好所有事情的根本。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>2.	自主。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>“临渊羡鱼不如退而结网”。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>刚刚加入项目时，往往都会羡慕别人的经验和技能。冷静地思考起来，大家都是在一点一滴的积累中成长起来的。与其将自己困守于沉闷和观望之中，不如主动探索。平时注意积累，所谓“学而不思则罔，思而不学则殆”。不能为任务而做任务，而要在确保实时无误的完成任务之后，每次都要多思考自己为什么这样做。不要求空泛的发散思维，只要能够举一反三，相信在以后的工作中遇到想类似的任务的时候就会将新遇到的问题迎刃而解。工作和求知的主动性也是以后人生中所必须的一种能力。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>3.	自觉。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>“无规矩不成方圆，无五音难正六律”。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>任何成功的经验证明，懒散的性格是难以取得成就的。相对于弹性工作的制度，不能放任自己的性子撒娇偷懒。历史上能够常胜的军队都是军纪严明的。工作中不能只看见眼前的任务，完成任务便可以逍遥安乐，哪怕只是个短期的小型项目。从软件的周期来讲，我们所做的并不是一个循环中的最后，何况软件的生存周期往往要循环几次甚至几十次。这就需要我们能够深入的了解项目的需求，做好长期的准备。时刻保持自我约束而非放纵，才能有条不紊地提高自身能力。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>4.	自责。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>“生于忧患而死于安乐”。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>当确实的完成任务时，尤其是相对于新人来说的第一个任务，都会觉得兴奋和开心，甚至有时候会飘飘然起来。久而久之，会造成自我满足的情绪高涨，觉得没有什么可以再钻研的，以至于接手新的项目之后觉得吃力和棘手。当今世界软件技术更新的异常迅速，甚至相同的项目会采用新的技术去重新架构。这就要求我们时时刻刻都要保持高度的警觉和饱满的精神，用以探求可能会在未来出现的新的方法。时常的进行自我评价，找出自己存在的不足，不仅仅是作为一名新员工所必须的，也是基本上所有从事软件行业工作人员所需要具备的一项优良品质。</section>
		</i>
    	<i>
    		<section>公司的企业文化创造了良好而又舒适的工作环境和工作气氛。作为一名不算新员工的新人，趁着自己还没有堕落到忘乎所以的地步的时候，必要并且适时得做一次全方面的阶段总结和概括，对于认清自己以及以后的工作发展方向，是必不可少的。希望这些能够帮助那些刚刚进入项目组而又有相同困扰的同学们。</section>
		</i>
 
    </article> 
    <topic>
    	<id>8</id>
    	<name>创新(Innovation)</name>
    </topic>
  </m>
</b>

