<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../xsl/200807.xsl" ?>
<b>
  <e>博彦培训月刊</e>
  <l>第二期</l>
  <e2> 2008.07.10</e2>
  <m>
    <title>师傅的授业之道</title>
    <author>
    	<name>胡方钰</name>
    	<intro>82年出生，来自江苏北部一个历史悠久的城市，徐州市，欢迎大家有时间去旅游。来到公司已经两年半了，在工作中学到了不少新的东西，也认识了不少的好朋友，很喜欢这里的工作环境和公司的文化氛围。工作之余喜欢下几盘象棋，不过水平有限，呵呵，有兴趣的可以一起切磋切磋。</intro>
    	<email>X@microsoft.com</email>
		<other> </other>
		<img>hufangyu.gif</img>
    </author>
    <article>
 		<i>
 			<section>在这技术日新月异、经济蓬勃发展的时代，企业作为科技创新和社会前进的基石，其规模扩张极其惊人。而这种创新开拓，与人才的吸纳和培养密不可分。如何在高效选拔和录用基础上，以低廉的成本，保持人力资源的竞争力，成为企业人才管理的重中之重。在此背景下，企业内新员工成长的”帮带”模式应运而生。其实，提起”帮带”模式，它的历史远比想象的悠久，甚至可以回溯到”授人以鱼，还是授人以渔”那个年代。只是，我们将原来简单的”授业”过程进行了改良，使其更适应”短、频、快”的现代模式。 </section>
 		</i>
 		<i>
 			<section>“帮带”模式的主角有两个，师傅和徒弟。师傅的言传身教无疑是新员工能否快速胜任工作的关键。那么在新员工尽力做到最好的同时，老员工，我们的师傅们怎么做才能使”帮带”事半功倍？</section>
 		</i>
  		<i>
 			<section>1.	其身正，不令而行；其身不正，虽令不从</section>
 		</i>
 		<i>
 			<section>在《把信送给加西亚》这本世界畅销书中，哈伯蒂曾写道：年轻人所需要的不只是学习书本知识，也不只是聆听他人的种种教导，而是需要学会敬业精神，对上级的命令立即采取行动，全心全意去把信送给加西亚。由此可见，责任心是员工做好工作的前提，是成就个人事业的必备因素，也是企业健康发展对员工的迫切需要。老员工的首要任务便是将这种责任心灌输到每一名新员工，但前提是老员工必须洁身自好，打铁先要自身硬，用自己的行动潜移默化引导新员工。俗话说的好：”有什么样的元帅就会有什么样的士兵” 。</section>
 		</i>
  		<i>
 			<section>2.	时刻提升新员工对工作的信心</section>
 		</i>
 		<i>
 			<section>信心和激情是一对孪生兄弟，信心是成就的基础，激情是成就的动力。要调动新员工的工作积极性，不但对事业充满信心，而且对企业充满希冀，是对老员工”帮带”技巧的考验。新员工由于经验和能力的差异，在进入全新的工作领域之初，遇到一些困难是很正常的，尤其容易滋生畏难情绪。老员工在这个时候，要注意多采用建议的方式给予新员工支持和鼓励，从精神上为他们缓解压力，逐渐理顺思维，培养攻坚信念，学会用正确的态度和方法处理问题。</section>
 		</i>
  		<i>
 			<section>3.	充分调动新员工主观能动性 </section>
 		</i>
 		<i>
 			<section>新人培训是人力资源管理的手段之一，如何提高培训效果，切实发挥作用却是亟待研究的课题。在很多培训中，我们经常看到讲师、老员工在台上滔滔不绝，新员工却在台下昏昏欲睡。其实培训中间可以穿插一些互动环节，老员工讲完课后让新员工上去讲一次，既增强了参与性，也刺激了他们在工作中表现自我的勇气。同样，新员工进入项目工作后，老员工在帮带过程中，不要大小事都干预，多给新员工提供独立思考、独立锻炼的机会。老员工的责任相当于一个园艺修剪工，他只是在花木长相不好的时候，予以修正，指引他们正确的方向。而不是每天用绳子绑着树枝拉着它们成长，这样的话，不仅会使修剪工不胜其烦，也会使花木因过度束缚死亡。我们国家有句俗语：”抱在怀里的孩子永远长不大”，雏鹰也只有离开了巢穴才能学会飞翔，人没有依靠、没有退路才会用尽全力，才会提升的更快。</section>
 		</i>
  		<i>
 			<section>4.	扬长避短，因材施教 </section>
 		</i>
 		<i>
 			<section>宋代朱熹曾言：孔子教人，各因其材。人力资源管理不是简单的人事组织和职责划分，而是根据员工的禀赋、兴趣、特长和规划，为他们的成长和发展提供充分的条件和正确的引导，以达到企业和个体的共生和双赢。因此，在”帮带”过程中，老员工必须具备宏观和战略眼光，不局限于传统的环境介绍和工作传递，而是从企业长远发展着眼，把自己定位为企业的规划者和领导者，充分认识每一名新员工的个性特点和差异，分析其在企业中可能发挥的最大效能和潜力，相应选择合适的帮带手段和方法，恰当的教授专业和内容，为企业持续性发展做出贡献。</section>
 		</i>
  		<i>
 			<section>5.	合理运用帮传带技巧，一张一弛，文武之道</section>
 		</i>
 		<i>
 			<section>在大都市里经常存在这种现象：早上6点左右闹钟响，职业男女匆忙起床，忙得团团转，洗漱一番，套上职业工作服；要是有时间，就用点早餐，抓起公文包往外跑，开始接受每天例行的惩罚——所谓交通高峰的堵塞；朝九晚五地工作，这种紧张繁忙的工作会让你饱受压迫。而一个新员工刚进公司，对公司的一切都不熟悉，新的环境，新的工作，新的同事，这种工作的压力可能会更大，那么在帮带中，老员工就要合理的安排时间，让工作既不要过分紧张，也不要过分松垮，应把工作安排得充实一些，使工作的节奏适度紧张，并且把这种工作状态看成是一种乐趣，这会使工作变得丰富多彩。</section>
 		</i>
  		<i>
 			<section>6.	保持充分沟通，对新员工的工作是”指点”而不是”指指点点”。</section>
 		</i>
 		<i>
 			<section>老员工要做好个人心态调整，不要以为自己什么都知道，哪方面都比新员工强，老员工需要谦诚。以前成功的方法现在用起来不一定成功，以前失败的方法现在用起来一定会失败，因为技术在变，任何人都要学习。带人的工作让也会让老员工从新员工身上学到很多东西，看问题比以前更全面和深刻。</section>
 		</i>
  		<i>
 			<section>众多管理课程都不约而同地告诉了我们：”兵熊熊一个，将熊熊一窝”。老员工作为领导应多一些理性，少一些冲动。在工作现场，领导的主要工作是聆听，而不是不问青红皂白的瞎指挥，那只能打乱工作秩序。对下属的意见不思考，不交流，不沟通，一味坚持自己的观点，使信息不能有效传递，问题得不到解决。新老员工之间存在隔阂的现象并不鲜见，产生这种状况的重要原因是双方没有建立有效沟通的渠道。如果这种隔阂不加沟通，久而久之会变得越来越深。角色换位能解决主客体之间的沟通难题。角色换位的关键在于，老员工要丢掉高高在上、惟我独尊的管理者心态，能够多从新员工的角度考虑问题，尊重、关心新员工，倾听新员工的心声，即以朋友的心态与新员工一起学习、一起成长。</section>
 		</i>
  		<i>
 			<section> “兵无常势，水无常形”，帮带的方法、技巧很多，依据新老员工双方的情况合理进行，合适才是最好的，很多方法并用才能使新员工快速完成”合格”到”优秀”的转变。杰克韦尔奇在总结了一生的领导经验之后告诉我们：”在你成为领导以前，成功只同自己的成长有关；当你成为领导以后，成功都同别人的成长有关；只有被领导者成功，领导者才能成功。”仔细品味这段话的深刻内涵，对照自己对待新员工的态度与所作所为，我们这些师傅做得如何？</section>
 		</i>
 
 
     </article> 
    <topic>
    	<id>9</id>
    	<name>成长(Transformation) </name>
    </topic>
  </m>
</b>

